\begin{biblio}

\bibitem{Bellman}	
Беллман, Р. Динамическое программирование / Р. Беллман. -- М.:Инностранная литература, 1960. -- 400 с.

\bibitem{Dantzig}
Данциг, Д. Линейное программирование, его применения и обобщения / Д.~Данциг. -- М.: Прогресс,
1966. -- 600~с.

\bibitem{Dmitruk16}
Дмитрук Н.М., Габасов Р., Калинин А.И. Децентрализованные стратегии в задачах опти-мального управления и стабилизации взаимосвязанных динамических систем: отчет о НИР (заключительный) / НИИ ППМИ; науч. рук. Дмитрук, Н.М. – 71 с.

\bibitem{Dmitruk15a}
Дмитрук, Н.М. Оптимальное управление взаимосвязанными объектами // В  сборнике "Динамика систем и
процессы управления Труды Международной конференции, посвященной 90-летию со дня рождения академика
Н.Н. Красовского". -- Изд-во: Институт математики и механики УрО РАН им. Н.Н. Красовского,
Екатеринбург, 2015. -- С.~147-154.

\bibitem{Dmitruk14b}
Дмитрук, Н.М. Оптимальное управление мультиагентными динамическими системами в условиях неопределенности / Н.М. Дмитрук // Доклады НАН Беларуси. -- 2014. -- Т.~58, №~2. -- С.~11-15.

\bibitem{Tha16}
Габасов Р., Кириллова Ф.М., Во Тхи Тань Ха. Оптимальное управление в реальном времени многомерным динамическим объектом  // Автоматика и телемеханика. 2015. №~1. С.~121--135.

\bibitem{GabasovKirillovaPU}
Габасов, Р. Принципы оптимального управления / Р. Габасов,  Ф.М. Кириллова  // Докл. НАН Беларуси.
-- 2004. -- Т.~48, №~1. -- С.~15-18.

\bibitem{Dmitruk11a}
Габасов, Р. Оптимальное децентрализованное управление динамическими системами в условиях неопределенности / Р. Габасов, Н.М. Дмитрук, Ф.М. Кириллова // Ж.~вычисл. матем. и матем. физ. --
2011.  -- Т.~51, №~7. -- С.~1209-1227.

\bibitem{Dmitruk08a}
Габасов, Р. Оптимальное децентрализованное управление группой динамических объектов / Р. Габасов, Н.М. Дмитрук, Ф.М. Кириллова // Ж. вычисл. матем. и матем. физ. -- 2008. -- Т.~48, №~4. --
С.~593-609.

\bibitem{GabasovOLS}
Габасов Р. Ф., Кириллова Ф. М. Оптимизация линейных систем: Методы функционального анализа. – Изд-во Белорус. гос. ун-та, 1973.

\bibitem{GabasovPU}
Габасов Р., Кириллова Ф. М. Принципы оптимального управления //Докл. НАН Беларуси. – 2004. – Т. 48. – №. 1. – С. 15-18.

\bibitem{GabasovDmitrukKirillova15a}
Кириллова, Ф.М. Синтез оптимальных систем -- оптимальное управление в реальном времени /
Ф.М.~Кириллова, Н.М.~Дмитрук, Р.~Габасов // В сборнике "Динамика систем и процессы управления Труды
Международной конференции, посвященной 90-летию со дня рождения академика Н.Н. Красовского". --
Изд-во: Институт математики и механики УрО РАН им. Н.Н. Красовского, Екатеринбург, 2015. --
С.~208-219

\end{biblio} 